#### 4.

佛朗哥公爵起初在他的领地底比斯没有受到任何挑战，而两位帕莱神学家托马斯和德米特里欧斯则在莫雷亚只剩下了一些残余的财产。他们疯狂的宿仇使他们再次分裂；因为苏丹刚刚离开，一方就攻陷了另一方的城市，这些小暴君的自相残杀再次激起了这个不幸国家的战火。在托马斯的心中，拜占庭人骄傲地意识到自己是帝王的后裔；他无法忍受从此依赖野蛮苏丹的仁慈。教皇庇护二世（Pope Pius II）号召欧洲统治者对基督教的世袭敌人进行十字军东征，而大胆的乔治-卡斯特里奥塔（George Castriota）则是打倒整个希腊的唯一英雄，他在阿尔巴尼亚重创了土耳其人，从而燃起了托马斯摆脱这种奴役的铁枷锁的妄想。敌对的兄弟们甚至相互和解，敢于再次拿起武器。伯罗奔尼撒半岛最后一次绝望的起义尊重了斯基佩塔尔人和希腊人的自由意识，但却以可怕的毁灭告终。

1459 年，苏丹让他的将军哈姆萨和萨加诺斯-帕夏率领战士进军莫雷亚，在那里爆发了歼灭战，次年，苏丹本人再次经科林斯进军这个令人痛心的国家，结果却把它变成了一堆冒烟的瓦砾。城市和城堡被攻破，成千上万的居民被屠杀。心灰意冷的暴君德梅特里奥斯（Demetrios）在其兄长托马斯（Thomas）的不忠抛弃下，于 1460 年 5 月首先在米西特拉（Misithra）投降，将妻子和女儿送入苏丹的后宫，在门口过着养老的日子。伯罗奔尼撒半岛的城市、法兰克王朝灭亡后的古老封建城堡一个接一个落入惨无人道的胜利者手中，直到最后一位帕拉伊罗格人托马斯永远地离开了他的国家。1460 年 7 月，他从皮洛斯港启程前往科孚岛，帕拉伊奥洛吉家族也因此年久失修。1470 年，德梅特里奥斯作为修道士死于阿德里安堡；1465 年，托马斯死于罗马。 在他的儿子中，曼努埃尔去了君士坦丁堡，在那里他的后代成了土耳其人；安德鲁去了罗马，1502 年他在罗马衰败而死。在他的女儿中，海伦娜是塞尔维亚国王拉扎尔的遗孀，以修女身份死在留卡斯，佐伊则于 1472 年嫁给了俄罗斯大公伊凡三世。Hertzberg, Gesch. Griechenlands II，第 578 页。

这样，整个伯罗奔尼撒半岛都处于土耳其人的控制之下，只有威尼斯殖民地科龙、莫东和蒙巴西亚（那不勒斯-迪-马尔瓦西亚）因其坚固的防御工事而受到保护。在拜占庭暴君的统治下，这座著名的城市一直保持着由帝国特许状保障的自治权；即使在这个时刻，它也试图挽救自己的独立，但莫雷亚的陷落也动摇了它的勇气。首先，它接纳了一个加泰罗尼亚海盗 Lupo de Bertagne 作为暴君，但很快又把他赶走了；然后，一个名叫扎诺尼的冒险家带着一队原本是教皇的十字军雇佣兵在此登陆。在他的建议下，蒙巴萨人接受了教皇的保护，教皇派给他们一名指挥官和一小队战士。 不久之后，1462 年，蒙巴萨向威尼斯共和国投降（Annali di Stef. Magno，第 204 页）。

穆罕默德二世得以再次离开被击溃的伯罗奔尼撒半岛，他任命伊利里亚叛徒萨加诺斯-帕夏（Saganos Pasha）为 Befehlshaber 的指挥官，并命令他熄灭希腊生命最后的火种。

> 萨加诺斯的旨意  
Illyriis Christi cultoribus, et puer olim  
Moratto turpi Ganymedes junctus amore...The connection between the Athenian events and the attempts at independence by Serbia, Albania and the Peloponnese is hinted in very darkly in the 'Cronica di Benedetto Dei' in Pagnini, Della Decima III, p. 251.Origine della famiglia...p. 178.Chalkokond. IX，第 483 页。

佛朗哥的三个年幼的孩子马蒂奥、雅各布和加布里埃尔被帕夏和他们的母亲一起送到了君士坦丁堡，在那里他们被当作土耳其人抚养长大，并在禁卫军的统治下消失了。他的遗孀依然年轻貌美，引起了斯坦布尔前总督格奥尔格-阿米鲁采斯（Georg Amirutzes）的兴趣，后者是特雷比宗皇帝大卫的叛徒，1461 年，他的小帝国被穆罕默德夺走。最后一任雅典公爵夫人在宫廷阴谋的逼迫下成为了这个卑贱男人的妻子： Hist. Patriarchica post Constantin. 顺便提一下，在教育和才能方面都很出众的特拉普宗廷可以作为虚伪拉贾的典型。在给贝萨里翁的信中，他痛心疾首地哀叹特拉普尊特的垮台，但他自己却放弃了信仰；他把苏丹美化成新的阿喀琉斯和亚历山大，美化成希腊缪斯女神的儿子，并以基督教玛丽亚赞美诗的风格向苏丹献诗。Lambros 在 Deltion der hist.

著名的大元帅家族的 Acciajoli 在希腊的结局如此悲惨。也许这只是一个传说，这个公爵家族堕落的后裔在雅典存活了很长时间。法国领事福维尔（Fauvel）向旅行家普克维尔（Pouqueville）展示了一个赶驴人，他是尼里欧的后裔。 在佛罗伦萨，阿卡约利王朝直到 1834 年才灭亡。

如果帕台农神庙教堂在 1458 年还没有被改建成雅典的主要清真寺（已成为土耳其人的清真寺），那么被激怒的苏丹一定是在 1460 年下令改建的。关于 1460 年，参见 Laborde I, 第 5 页；A. Mommsen, Athenae Christ. Griech. II, p. 380; Wachsmuth and Michaelis (Parthenon, p. 35)。宏伟的帕拉斯-雅典娜神庙由此经历了第二次历史性的转变。正如九个世纪前基督徒摧毁了帕台农神庙的祭坛和她的圣像一样，现在圣母玛利亚的祭坛也被第二闪米特宗教的忏悔者推翻了，他们早就把穆罕默德的旗帜插在了耶路撒冷的神庙教堂上，最近才插在了圣索菲亚的穹顶上。雅典的圣玛丽大教堂变成了清真寺。巴黎的 Anonymus 已经这样称呼它了。祭坛和圣像壁消失了，基督教绘画被粉刷覆盖。教堂内设置了穆斯林讲坛 mirbar，并安装了面向圣地麦加的祈祷壁龛 mihrab。不久，一座细长的尖塔在神庙的西南角拔地而起，它位于以前的帕拉斯-雅典娜宝藏厅，比古代的青铜帕拉斯和远处可见的土耳其统治象征法兰克图尔姆还要高。从那时起，穆斯津就沿着用古代工件搭建的楼梯爬上这座尖塔的长廊，在梭伦和柏拉图的城市上空宣告：安拉是唯一的真主，穆罕默德是他真正的先知。

帕台农神庙最初是希腊精神最发达的异教圣殿，后来又相继成为基督教两大崇拜形式的美丽大教堂，最后成为穆罕默德宗教的清真寺，遍布亚洲、非洲和欧洲东部的国家和民族。无论是在罗马的圣彼得大教堂，还是在圣索菲亚大教堂（这两座大教堂都不是由异教神庙演变而来的），还是在地球上的任何其他圣地，都没有像帕拉斯-雅典娜的这座哈默斯河畔采尔宫这样，有如此多世纪的人们，有如此不同的语言、习俗、文化、部落和年龄，向众多名称却永远相同的未知之神献上他们的祈祷。这为艺术和荣誉的魔力增添了文化历史的神圣性。因此，这座宏伟的神庙容器吸收了地球上永恒更新的生命的变化形式，帕台农神庙不仅成为雅典和希腊，而且成为人类世界大部分地区蜕变的象征。
